# 软件工程 课程项目——KVdb
## kvdb
kvdb是一个基于LSMT的key-value存储引擎，参照leveldb的简化版实现。kvdb的特点在于，kvdb支持把数据分层存储在两个硬盘上，可以有效提高IO带宽。（例如实验机器有一个SSD和一个磁盘，则可设置热数据在SSD上，冷数据在磁盘上）。
## 软件工程的方法和工具

### 设计模式

1. 适配器模式。在内存索引部分，起初使用的是C++ std::map 容器（其内部实现为红黑树），但它不是线程安全的。为了后期将索引替换为线程安全、可并发读写的OceanBase B-Tree，使用了一个抽象的接口类MemIndex，RBTree继承了MemIndex并使用std::map实现了相关操作。后期则使用OB_BTree继承了MemIndex来实现。（包括迭代器也使用了抽象类）。 适配器模式同样在C++与Java之间的接口中使用。


2. 迭代器模式。内存索引提供了迭代器，使用迭代器来顺序访问数据。


3. 访问者模式。提供的范围查询，使用访问者模式来获取数据。调用Range()函数时，需要传入一个访问者Visitor，引擎根据范围查询顺序调用Vistor的visit方法来访问数据。

4. 单例模式。在最早的版本中，因为设计的是一个存储系统而不是存储引擎，所以在各个单一模块都使用了单例模式，单例模式相比于全局变量有一个好处就是，在第一次调用的时候才会被初始化（lazy），减少了系统启动时长。

### CMake

项目使用cmake来构建编译，简单的几行命令即可编译数十个源文件。

### Valgrind

1. memcheck。在开发阶段，使用memcheck来检测程序的内存泄漏情况，检查出了当引擎关闭时没有释放相应的Configuration、TableReader等资源，以及opendir()之后没有closedir() [这个是极难发现的问题，因为它是c的调用]。
2. callgrind。使用callgrind来检查程序的瓶颈。例如发现了在BinarySearch里，曾经有10%的消耗用于调用string的构造函数和析构函数，将这个部分修改为直接调用memcmp，提高了部分性能。

### Shell脚本

使用Shell脚本来完成Java测试驱动的生成（不仅仅是编译java，还有swig代码生成）

### 软件测试
1. 对文件读写模块提供了单元测试。

2. 提供了集成测试，兼顾了CRUD的操作，以及Compaction。
